\section{Stavový prostor a jeho prohledávání, stromová expanze, náhodné prohledávání, prohledávání do hloubky a do šířky}
\subsection{Stavový prostor}
\begin{itemize}
	\item orientovanej graf, kterej jde prohledávat
	\begin{itemize}
		\item uzly v grafy reprezentujou stavy (značeno $S$) -- nějakej popis stavu řešenýho problému
		\item hrany v grafu reprezentujou akce (značeno $A$) a umožňujou přechod mezi stavama
	\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{definition}[Úloha prohledávání stavového prostoru]
	Mějme stavový prostor $(S, A)$. \textbf{Úloha prohledávání} $(S, A)$ je zadána:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{počátečním stavem} $\mathcal{I} \in S$,
		\item množinou \textbf{koncových stavů } $G \subseteq S$.
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[Následníci stavu]
	Nechť $(S, A)$ je stavový prosto a $s \in S$ je stav v tomto prostoru. Řekneme, že stav $s' \in S$ je \textbf{následníkem} stavu $s$, pokud $(s, s') \in A$, tj. ve stavu $s$ lze aplikovat akci vedoucí do stavu $s'$.
	
	\noindent\textbf{Množinu všech následníků} stavu s značíme $\Gamma (s)$:
	\begin{align*}
		\Gamma (u) = \{s \in S | (s, s') \in A \}.\label{key}
	\end{align*}
\end{definition}

\begin{definition}[Cesta ve stavovém prostor]
	Nechť $(S, A)$ je stavový prostor a $s_1, s_n \in V$ jsou dva stavy v tomto prostoru. \textbf{Orientovaná cesta} ze stavu $s_1$ do stavu $s_n$ je posloupnost stavů a akcí $(s_1, a_1, s_2, a_2, \cdots, a_{n-1}, s_n)$, taková, že $\forall i \in \{ 1, 2, \cdots, n-1 \}: a_i = (s_i, s_{i+1}) \wedge s_{i+1} \in \Gamma (s_i)$.
\end{definition}

\begin{itemize}
	\item Problém popsanej stavovym prostorem se v praxi převádí na jeden ze dvou problémů:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Hledání cesty} z počátečního do koncovýho stavu -- zajímá nás celá cesta, koncovej stav (výsledek) je dobře popsanej a nás zajímá jak se k němu dostat
		\item \textbf{Hledání cílovýho stavu} -- zajímá nás podoba cílovýho stavu
	\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{definition}[Orientovaný kořenový strom]
	\textbf{Orientovaný kořenový strom} je orientovaný graf obsahující zvláštní uzel, zvaný \textbf{kořen}, takový, že z něj do každého dalšího uzlu vede právě jedna orientovaná cesta.
\end{definition}

\begin{definition}[Prohledávací strom]
	Uvažujme stavový prostor $X = (S, A)$, počáteční stav $\mathcal{I} \in S$ a množinu koncových stavů $G \subseteq S$. Prohledávací strom $X$ je orientovaný kořenový strom s kořenem $\mathcal{I}$ takový, že každá cesta v tomto stromě se vyskytuje i v grafu $(S, A)$.
\end{definition}

\subsection{Prohledávání stromovou expanzí}
\begin{itemize}
	\item Opakovaně vybírá listy k expanzi (počínaje kořenem), dokud nedojde k výsledku
	\item Tři stavy uzlů:
	\begin{itemize}
		\item FRESH -- uzel, který ještě nebyl nalezen
		\item OPEN -- uzel, který byl nalezen, ale ještě nebyl expandován
		\item CLOSED -- uzel byl nalezen a expandován
	\end{itemize}
	\item Při expanzi uzlu je zakázaný připojení potomků, který jsou ve stavu CLOSED nebo OPEN
	\item Algoritmy pro prohledávání grafu: BFS, DFS, Random search
	
	\subsubsection{Random search}
	\begin{itemize}
		\item Triviální algoritmus -- v každym kroku volí k expanzi náhodnej uzel
		\item V praxi prakticky nepoužitelnej, může zabloudit a najít suboptimální řešení
	\end{itemize}

	\subsubsection{Breadth-first search (BFS)}
	\begin{itemize}
		\item Provádí expanzi uzlů systematicky, po patrech
		\item Nároky na paměť i výpočetní čas rostou exponenciálně s délkou nejkratší cesty k cíli
		\item Zaručuje optimální řešení
		\item Pro AI problémy nepoužitelný
	\end{itemize}

	\subsubsection{Depth-first search (DFS)}
	\begin{itemize}
		\item Provádí expanzí uzlů systematicky, snaží se o co největší zanoření
		\item Vhodný pro problémy, kde není možný příliš bloudit a zároveň je záhodný se rychle vzdálit od počátečního stavu
	\end{itemize}
\end{itemize}